\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{Évaluation} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}


\chapter{Avancement}

\begin{center}
\cadre{
On donne les éléments suivants :
\vspace{0.5cm}

\begin{itemize}
\item $n=\dfrac{m}{M}$ avec $m$ en \si{\gram} et $M$ en \si{\gram\per\mol}
\item $n= C \times V $ avec $C$ la concentration molaire en \si{\mol\per\liter} et $V$ le volume en \si{\liter}
\item Attention aux chiffres significatifs; 
\item S'il semble manquer une valeur utile, ne pas hésiter à poser la question.

\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

}
\end{center}




\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]



\exo{} On étudie l'expérience de l'arbre de Diane.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{diane}
\end{center}

En présence d'ions argents $\chemfig{Ag^{+}}$, le cuivre solide  ( $\chemfig{Cu}$) réagit pour donner naissance à une espèce "solide" de couleur argentée : de l'argent. La formule chimique est $\chemfig{Ag}$. La solution se colore ensuite en bleu, signe de la présence des ions cuivre II ($\chemfig{Cu^{2+}}$).
\begin{itemize}
\item Un fil de cuivre de masse $m=\SI{2.14}{\gram}$  
\item Un volume $V_2=\SI{15.0}{\milli\liter}$ d'une solution d'ions argent de concentration $C_2=\SI{0.100}{\mol\per\liter}$
\end{itemize}

On demande :
\begin{enumerate}
\item Vérifier que la quantité de matière $n_1$ de cuivre $n_1=\SI{3.37e-2}{\mol}$.
\item Vérifier que la quantité de matière $n_2$ d'ions argent est $n_2=\SI{1.50e-3}{\mol}$.
\item Écrire et équilibrer l'équation de réaction.
\item Vérifier que les ions argent sont le réactif limitant.
\item A l'aide d'un tableau d'avancement, déterminer la masse de de métal formée.
\item Déterminer la masse de cuivre perdue.
\end{enumerate}

On donne $M_{Cu} = \SI{63.5}{\gram\per\mol}$, $M_{Ag}=\SI{107.9}{\gram\per\mol}$

\begin{correction}


\begin{enumerate}
\item $n_1 = \dfrac{2.14}{63.5} = \SI{3.37e-2}{\mol}$.
\item $n_2 = 15 \times 10^{-3} \times 0.10 = \SI{1.5e-3}{\mol}$.
\item Équation de réaction :  \chemfig{Cu} + \chemfig{2Ag^{+}} $\to$ \chemfig{Cu^{2+}} + \chemfig{2Ag} 
\item Il y a deux cas, soit $x_{max} = n_1 = \SI{3.37e-2}{\mol}$ ou alors $x_{max} = \dfrac{n_2}{2} = \SI{7.50e-4}{\mol}$. La quantité la plus petite est la deuxième, donc les ions argent sont limitants de la réaction.
\item Tableau d'avancement :
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{Cu} & \chemfig{2Ag^{+}} & \chemfig{2Ag} & \chemfig{Cu^{2+}}\crh
État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0\crh
État final & $n_1-x_{max}$ & $n_2 - 2x_{max} =0 $  & $2x_{max}$  & $x_{max}$ \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}



\begin{enumerate}[resume]
\item Il se forme donc $n=2x_{max} = \SI{1.50e-3}{\mol}$ de métal  dont la masse molaire est $M=\SI{107.9}{\gram\per\mol}$ ce qui conduit à la formation de $m=107.9 \times 1.50\times 10^{-3} = \SI{0.160}{\gram}$ d'argent au total.

\item Masse de cuivre perdue : il reste $n_f=\SI{7.50e-4}{\mol}$ ce qui correspond à une variation de masse de $\Delta m = 7.50 \times 10^{-4} \times 63.5 = \SI{4.76e-2}{\gram}$.

\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo

\vspace{0.5cm}






\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}

\thispagestyle{empty}


\end{document}